
\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева

\input{../pream}

\title{Технология производства ЖРД}
\author{Васильева Татьяна Владимировна}
\date{8 февраля 2018 г.}


\begin{document} % конец преамбулы, начало документа
\maketitle

%3 РК, 2 ДЗ (одно реферат)
\section*{Глоссарий}

\emph{Технология} --- наука о производстве.

\emph{Производственный процесс} --- это комплекс мероприятий включающих все виды деятельности связанные с выпуском определенных видов продукции на отдельном предприятии. Продукция это результат производственного процесса.

\emph{Технологический процесс} (ТП) --- это часть производственного процесса, направленная на формирование свойств конструктивных элементов техники при их изготовлении.

\emph{Технологическая операция} (ТО) --- это часть технологического процесса, выполняющаяся одним человеком на одной единице оборудования. 

\emph{Тип производства} --- характеризуется уровнем специализации рабочих мест (коэффициентом закрепления операции).

\section{Технология машиностроения}
\subsection{Структура производственного процесса}
Производственный процесс состоит из:
\begin{itemize}
	\item Основных технологических процессов --- процессы изменения форм, размером, физико-химических свойств продукции.
	\item Вспомогательных процессов --- изготовление и ремонт средств, обеспечивающих бесперебойное протекание основных процессов: инструмента и оснастки; ремонт оборудования; обеспечения всеми видами энергии (тепло, электричество, пар, сжатый воздух, вода и т.д.)
	\item Обслуживающие процессы --- обслуживание основных и вспомогательных процессов: хранение, транспортировка, технический контроль, охрана, уборка.
\end{itemize}

Признаки технологического процесса:
\begin{itemize}
	\item дискретность,
	\item взаимозаменяемость (взаимосвязанность),
	\item многовариантность.
\end{itemize}

Универсальный станок --- станок без ЧПУ.

\section{}
\subsection{Тип производства}

\emph{Тип производства} --- характеризуется уровнем специализации рабочих мест (коэффициентом закрепления операции).

\[ K_{зо}=\dfrac{N}{P_m} \]
где $ N $ --- количество операций, $ P_m $ --- число рабочих мест.


Типы производств:
\begin{itemize}
	\item Единичное производство $ K_{зо}>40 $
	\item Мелкосерийное производство $ K_{зо}>20 $
	\item Среднесерийное производство $ K_{зо}>10 $
	\item Крупносерийное производство $ K_{зо}>2 $
	\item Массовое производство $ K_{зо}=1 $
\end{itemize}

В технологическое оснащение входит: оборудование, инструмент и \_\_\_\_\_\_\_\_\_.

Формы производства:
\begin{itemize}
	\item Поточная, наиболее распространены в массовом производстве, но применяется и в серийном.	
	\item Непоточная, Применяется в основном в единичном, мелкосерийном и серийном производствах.
\end{itemize}

Предприятия масового производства:
\begin{itemize}
	\item Преобладающим является массовый тип производства
	\item Сборка деталей осуществляется по массовому типу
	\item Обработка деталей в механических цехах -- по массовому и частично серийному
	\item Изготовление заготовок -- по массовому и серийном типам производства.
\end{itemize}

Предприятия, где преобладает серийный тип:
\begin{itemize}
	\item Сборка изделий может осуществляться по массовому и серийному типам производства в зависимости от трудоемкости сборки и от количества выпускаемых изделий
	\item Обработка деталей и изготовление заготовок осуществляется по серийному типу производства.
\end{itemize}

Предприятия единичного производства
\begin{itemize}
	\item Преобладание единичного типа производства.
\end{itemize}

\section{Характеристика типов производства}
В современном производстве детали применяемые в общих машиностроительных отраслях промышленности относятся к 71-75 классам и подразделяются на типы: валы, втулки, подшипники и рычаги. 

\emph{Группа деталей} --- совокупность типов деталей, механическая обработка которой выполняется на оборудовании определенного типа.
 
\emph{Тип} --- представитель комплекса деталей (так называемых типоразмеров, которые отличаются только размерными характеристиками) для которых можно разработать общий технологический процесс, который называют типовым.

Для каждой отдельной группы деталей создается типовой технологический процесс, для которого отдельно разрабатываются (подбираются из готового, стандартного инструмента или в случае необходимости конструируется специальный инструмент) приспособления, режущий или мерительный инструмент.

Типовые технологические процессы применяют в серийном и массовом производстве, групповой технологический процесс --- в серийном или в массовом.

При групповой технологической обработке можно разрабатывать технологический процесс отдельно для каких то выбранных поверхностей.

\emph{Комплексная деталь} --- понятие, применяется для описания каких-либо групп деталей. Деталь содержит все поверхности из этой группы.


Для комплексной детали всегда разрабатывают групповой технологический процесс: 
\begin{itemize}
\item выбирают наиболее характерную деталь (деталь содержащую максимум общих поверхностей из группы);
\item разрабатывают групповой техпроцесс на характерные детали;
\item определяют возможность наиболее рациональной обработки всех деталей группы по этому технологическому процессу.
\end{itemize}

\begin{tabular}{|p{3cm}|p{6cm}|p{6cm}|}
	\hline 
	Сравнительная\newline Характеристика & Типовой ТП & Групповой ТП \\ 
	\hline 
	Признаки классификации & Конструктивное подобие деталей, общность технологического маршрута и операций & Обность элементарных поверхностей, из которых образована конфигурация деталей. Возможность обработки заготовок разной конфигурации на одном оборудовании и при одной наладке станка \\ 
	\hline 
	Тип производства & Крупосерийное производство конструктивно подобных деталей & Единичное, мелкосерийное и серийное производства различных деталей машиностроения и приоборостроения \\ 
	\hline 
	Область применения & 15-20\% делатей общего машиностроения & 40-60\% деталей машиностроения \\ 
	\hline 
\end{tabular}
 
\vspace{20pt}
Группирование осуществляется по:
\begin{itemize}
	\item отдельным операциям
	\item всему технологическому процессу
\end{itemize}

\section{Материалы}
\subsection{Выбор материалов}
Определяется:
\begin{enumerate}
	\item Функциональным назначением детали (сборки).
	\item Физическими свойствами материала (прочность, удельный вес, пластичность, тепло и электропроводность и температура плавления).
	\item Химические свойства материала (коррозионная, кислотная стойкость, окисляемость).
	\item Металлургические свойства (доступность к процессам переработки и возможность изменять свойства легированием и термообработкой).
	\item Механические свойства (способность материала оказывать сопротивление внешним силам без разрушения, хрупкость, твердость, вязкость, пластичность и упругость).
	\item Технологические свойства (обрабатываемость резанием, прокаливаемость, обрабатываемость давлением, свариваемость, жидкотекучесть, износостойкость).
	\item Теплофизические свойства (температура разрушения, теплопроводность, коэффициент линейного расширения)
	\item В процессе эксплуатации некоторые свойства материала изменяются.
	\item Наличие и перспективы запаса.
\end{enumerate}

\subsection{Композиционные материалы}




\section*{Домашнее задание №1}

Максимальный объем 5л (минимально 2л), титульный лист, литература (ссылка на источники). Темы: точность, технологичность, качество. К этим трем понятиям расшифровку изделий РКТ, мы выбираем одно из определений (например качество РКТ) и пишем маленький рефератик.


\subsection*{Домашнее задание №2}
В электронной версии должно быть: 1. чертеж (.pdf), 2. эскиз заготовки, 3. материал детали (предположите что-нибудь), 4. тип производства (назначаем мы), 5. расчет припусков,
6.1 составить план обработки детали для каждой операции нарисовать "операционный эскиз" на котором выделить обрабатываемые на данной операции поверхности и указать значки установочных (зажимных, или опорных)
устройств или элементов 6.2 указать (написать тип или название) оборудование приспособление инструмент (марку станка указывать не надо (например станок фрезерный, станок токарный)) гостов, размеров не надо, только поверхность, определить как будет устанавливаться деталь
7. список литературы

По объему минимум-максимум 6 страниц вместе с титулом.


\section{}

%Базирование --- придание детали определенной позиции относительно выбранной системы координат, для выполнения операции.

Базами служат поверхности, линии, точки и их множества, используемые для расположения деталей в узле или изделии, для ориентации детали на станке, или для измерения детали. По назначению базы разделяют: 
\begin{enumerate}
	\item конструкторские базы (совокупность линии, точек, поверхности, от которых заданны размеры и положения деталей или сборочной единицы в изделии; могут быть реальными, или геометрическими)
	\item технологические базы (совокупность поверхностей служащие для установки деталей на станке и ориентирующие её относительно режущего инструмента). Могут называться установочными, и в этом случае за базу будут приниматься наружние или внутренние цилиндрическая поверхность, центровое гнездо, поверхность зуба колеса, поверхность резьбы; Делятся на:
	\begin{enumerate}
		\item основные --- поверхности, которые не только ориентируют деталь на станке, но и задают положение детали в машине относительно других деталей при ее работе;
		\item вспомогательные --- используется только при установке детали на станке;
	\end{enumerate}
\item измерительные базы (совокупность линии, точек, поверхности от которой измеряют выдерживаемые размеры).
\end{enumerate}

При выборе технологических баз, необходимо соблюдать следующие правила:
\begin{itemize}
	\item поверхность принимаемая за технологическую базу должна являться одновременно и конструкторской и технологической (правило Совмещения Базы),  в случае невозможности определения конструкторской базы, за нее условно следует принимать поверхность, определяемую размером до обрабатываемой поверхности; значком V\picc{1} обозначены конструкторские или измерительные базы, а если их назначить технологическими то они будут обеспечивать отсутствие погрешности базирования; если технологическая база не совпадает с измерительной или конструкторской то необходимо расчитывать величину погрешности базирования;
	\item для определения точности взаиморасположения поверхности детали, которые обрабатываются на разных операциях технологического процесса, желательно сохранять в них постоянство установочной технологической базы (правило Постоянства Базы);
	\item в качестве установочной технологической базы по возможности применяют наиболее протяженные и наиболее точно обработанные поверхности;
	\item необработанные поверхности применяют в качестве установочных черновых баз только на первых операциях технологического процесса;
	\item при выборе черновых баз на их поверхностях не допускают различные дефекты (трещины, облои и прочее);
	\item при выборе черновых баз для первой операции желательно использовать те поверхности, которые в последствии обрабатываться не будут;
\end{itemize}



\section{}
\subsection{Основные виды базирующих поверхностей}

Правило шести точек для базирования призматических и цилиндрических деталей\picc{3}

Перед механической обработкой деталь устанавливают в приспособление(я) лишая тем самым деталь возможности вращаться или перемещаться. Приспособление обеспечивает неподвижность 6 точек (линий или плоскостей).

Наименование устройства зажима и обозначение на всех видах:
\begin{itemize}
	\item Пневматическое --- Р
	\item Гидравлическое --- Н
	\item Электрическое --- Е
	\item Магнитное --- М
	\item Электромагнитное --- ЕМ
	\item Прочее --- Без обозначения
\end{itemize}


Базирование заготовок (деталей) геометрическим замыканием может осуществляться с помощью подвижных и неподвижных опор. Неподвижные опоры --- это штыри или пластины.

 Регулируемые опоры делятся на винтовые опоры; плунжерные; самоустанавливающиеся.



\section{РК1}
%В РК входит терминология, записывать своими словами, и маленькая задачка на базирование.
\subsection{Понятия, относящиеся к терминам «Технология» «Технология энергомашиностроения»}

\emph{Технология} --- наука о производстве.

\emph{Производственный процесс} --- это комплекс мероприятий включающих все виды деятельности связанные с выпуском определенных видов продукции на отдельном предприятии. Продукция это результат производственного процесса.

\emph{Технологический процесс} (ТП) --- это часть производственного процесса, направленная на формирование свойств конструктивных элементов техники при их изготовлении.

\emph{Технологическая операция} (ТО) --- это часть технологического процесса, выполняющаяся одним человеком на одной единице оборудования. 

\emph{Тип производства} --- характеризуется уровнем специализации рабочих мест (коэффициентом закрепления операции).

\emph{Технологическим переходом} называют законченную часть технологической операции, выполняемую с одними и теми же средствами технологического оснащения.

\emph{Вспомогательным переходом} называют законченную часть технологической операции, состоящей из действий человека и (или) оборудования, которые не сопровождаются изменением свойств предметов труда, но необходимы для выполнения технологического перехода.

\subsection{Что такое директивный, типовой и групповой технологический процесс?}

\emph{Директивный технологический процесс} --- технологический процесс на особо ответственные  детали,  сборочные  единицы,  отказ,  разрушение  или  последствия разрушения которых могут  привести к отказу изделия с опасными последствиями.


\emph{Типовой технологический процесс} (ТТП) --- технологический процесс изготовления группы изделий с общими конструктивными и технологическими признаками.

\emph{Групповой технологический процесс} (ГТП) --- технологический процесс изготовления группы изделий с разными конструктивными, но общими технологическими признаками.

\subsection{Что такое тип производства? В чем различия типов производства?}

\emph{Тип производства} – это комплексная характеристика технических, организационных и экономических особенностей промышленного производства, обусловленная его специализацией, объемом и повторяемостью выпуска продукции.

\emph{Тип производства} --- характеризуется уровнем специализации рабочих мест (коэффициентом закрепления операции).

\[ K_{зо}=\dfrac{N}{P_m} \]
где $ N $ --- количество операций, $ P_m $ --- число рабочих мест.


Типы производств:
\begin{itemize}
	\item Единичное производство $ K_{зо}>40 $
	\item Мелкосерийное производство $ K_{зо}>20 $
	\item Среднесерийное производство $ K_{зо}>10 $
	\item Крупносерийное производство $ K_{зо}>2 $
	\item Массовое производство $ K_{зо}=1 $
\end{itemize}




\textbf{Серийный тип} производства характеризуется постоянством выпуска довольно большой номенклатуры изделий. Он предопределяет партийный метод организации производства, когда запуск в производство осуществляется партиями определенного размера при определенном устойчивом чередовании их во времени.

\textbf{Массовый тип} производства характеризуется постоянным и непрерывным выпуском строго ограниченной номенклатуры продукции (сахарные заводы, крахмало-паточное производство).

\subsection{Понятия «Технологичность конструкции (изделия)», «Качество конструк-ции (изделия)», «Надежность конструкции (изделия)»}

\emph{Технологичность} --- это совокупность свойств изделия, определяющих приспособленность его конструкции к достижению оптимальных затрат ресурсов при его производстве, ремонте и утилизации.

Под \emph{качеством изделия} понимается совокупность его свойств, определяющих соответствие функциональному назначению и, следовательно, способность удовлетворять установленные и предполагаемые потребности.

\emph{Надёжность} --- свойство объекта сохранять во времени в установленных пределах значения всех параметров, характеризующих способность выполнять требуемые функции в заданных условиях применения, технического обслуживания, хранения и транспортирования.

\subsection{Какие материалы используют в производстве ЖРД? Основные характеристики каждого вида материала}


Внутренняя оболочка КС подвергается эрозионному, коррозионному, а также воздействию высоких температур и механических нагрузок. Она изготавливается из жаростойкой коррозионно-стойкой стали 12Х18Н10Т; медного сплава БрХ08 и меди М1, технического титана Вт1-0.

Наружная оболочка воспринимает силовые нагрузки и подвергается воздействию охлаждающего компонента. Она изготавливается из высокопрочной корозионно-стойкой стали 12Х221Н5Т и титанового сплава ОТ4.

ФГ изготавливаются из: днища --- стали 12Х18Н10Т, средние и верхние днища --- 12Х21Н5Т. Для форсунок --- сталь 12Х18Н10Т и медный сплав БрХ08.

Трубопроводы --- из сталей 12Х18Х10Т и 12Х21Н5Т, из алиминиевых сплавов АМг3 и АМг6-М, а также из композиционных материалов.

Корпусные детали работают при высоких и средних статических и динамических нагрузках, используют литейные корозионно-стойкие высокопрочные стали 03Х11Н8М2ФЛ, 03Х12Н10МТЮЛ, 04Х12Н6М5КЮЛ. Корпусы сварные и штампованные изготавливаются из сталей 12Х16Н9Т, 2Х18Н12С4ТЮ. 

Для дисков турбин используют высоколегированные стали 12Х2Н4ВА, 0ХН3М, 30ХГСА, 20Х3МВФ, 37Х12Н8Н8МВБ.

Ответственные валы ТНА изготавливаются из легированных сталей 20Х13, 18Х2Н4ВА, 40ХНМА, 12ХН3А, менее отвественные --- из стали 38ХА или ст45.

\subsection{Что такое база. Основные виды баз и определения к этим понятиям}

\emph{База} --- поверхность, или заменяющее ее сочетание поверхностей, ось, точка, принадлежащая заготовке или изделию и предназначенная для придания изделию или детали требуемого положения в пространстве относительно выбранной системы отсчета. Процесс придания изделию или детали требуемого положения в пространстве называется \emph{базированием}.

\emph{Базами} служат поверхности, линии, точки и их множества, используемые для расположения деталей в узле или изделии, для ориентации детали на станке, или для измерения детали. По назначению базы разделяют: 
\begin{enumerate}
	\item конструкторские базы (совокупность линии, точек, поверхности, от которых заданны размеры и положения деталей или сборочной единицы в изделии; могут быть реальными, или геометрическими)
	\item технологические базы (совокупность поверхностей служащие для установки деталей на станке и ориентирующие её относительно режущего инструмента). Могут называться установочными, и в этом случае за базу будут приниматься наружние или внутренние цилиндрическая поверхность, центровое гнездо, поверхность зуба колеса, поверхность резьбы; Делятся на:
	\begin{enumerate}
		\item основные --- поверхности, которые не только ориентируют деталь на станке, но и задают положение детали в машине относительно других деталей при ее работе;
		\item вспомогательные --- используется только при установке детали на станке;
	\end{enumerate}
	\item измерительные базы (совокупность линии, точек, поверхности от которой измеряют выдерживаемые размеры).
\end{enumerate}


\subsection{Понятие «шести точек» в базировании}


Правило шести точек: для определения положения детали необходимо и достаточно лишить ее шести степеней свободы, то есть задать координаты шести опорных точек. При нарушении правила шести точек появляется неопределенность базирования.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{6points}
	\caption{Правило 6 точек}
\end{figure}


\subsection{Примеры типовых схем базирования различных форм деталей}


\subsection{Виды установочных устройств. Знать характеристику каждого вида}




\begin{figure}[h]
	\begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.99\linewidth]{yct1}
		
		
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.99\linewidth]{yct2}
		
		
	\end{subfigure}%

	
	\caption{Состояние поверхности горения в расчетных точках}\label{pov}
\end{figure}

\subsection{Холодная штамповка – преимущества и недостатки. Свойства используемых материалов. Применение в производстве изделий РКТ. Схема процесса. Оборудование для холодной штамповки}

\emph{Холодная штамповка} --- один из способов обработки металла посредством давления, при котором металл изменяет свою форму в холодном состоянии. Холодная штамповка может быть объёмной или листовой. Это зависит от первичного материала и типа изделия.


Холодная штамповка имеет ряд преимуществ:

\begin{itemize}
	\item металл не нагревается;
\item на металле не образовывается окалина (нет окисления);
\item более точные по размеры изделия;
\item минимальная шероховатость поверхности.
\end{itemize}

Холодная штамповка позволяет:

\begin{itemize}
	\item  свести к минимуму расход металла;
\item снизить трудоемкость изготовления изделий;
\item улучшить производительность труда.

\end{itemize}



\subsection{Горячая штамповка - преимущества и недостатки. Свойства используемых материалов. Применение в производстве изделий РКТ. Схема процесса. Оборудование для горячей штамповки}


Горячая штамповка - операция ОМД ,при которой формообразование, то есть придание заготовке необходимой формы и размеров происходит с помощью специального инструмента - штампа, при этом металл заполняет внутреннюю полость штампа, которая называется ручьем. Объемная штамповка наиболее эффективна в массовом и крупносерийном производстве, так как по сравнению с ковкой позволяет получать штамповки (штамповочные поковки) с большей производительностью, с меньшим расходом металла, более сложной формы и лучшем качеством поверхности. Припуски и допуски на штамповке в 2 - 4 раза меньше, чем на поковке.  Заготовками для штамповки служат изделия с прокатного производства – профили простой геометрической формы. Объёмная штамповка осуществляется в горячем виде.

Технологический процесс объёмной штамповки:

\begin{itemize}
	\item Отрезка заготовки
\item Нагрев заготовки
\item Штамповка заготовки
\item Отрезка облоя
\item Зачистка заусенец
\item Термообработка, для снятия внутреннего напряжения.
\item Правка, калибровка, отделка поверхности.
\end{itemize}


\textbf{Преимущества}: высокая производительность; высокая однородность и прочность поковок; получения поковок сложной формы; процесс автоматизирован.

\textbf{Недостатки}: большой расход металла; сложность изготовления инструмента и его стоимость; ограниченная масса поковок.


Для объемной штамповки создают дорогостоящие штампы, используют для конкретных штамповок. Для их изготовления применяют специальные стали.

Основным видом оборудования для объемной штамповки являются: штамповочные молоты, горизонтальное ковочное машины; ковочные гидравлические прессы.


\subsection{Литьё – преимущества и недостатки. Виды литья. Свойства используемых материалов. Применение в производстве изделий РКТ. Оборудование}


Литьё --- изготовление заготовки или изделия из жидкого материала заполнением им полости заданных форм и размеров с последующим затвердением.


Виды литья:
\begin{itemize}
	\item Литьё в песчаные формы --- дешёвый, самый грубый (в плане размерной точности и шероховатости поверхности отливок), но самый массовый (до 75-80 \% по массе получаемых в мире отливок) вид литья
	
	\item Литьё в кокиль --- более качественный способ. Изготавливается кокиль — разборная форма (чаще всего металлическая), в которую производится литьё. После застывания и охлаждения, кокиль раскрывается и из него извлекается изделие.
	
	\item Литьё под давлением
	
	\item Литьё по выплавляемым моделям --- Процесс литья по выплавляемым моделям базируется на следующем основном принципе:
	
	\begin{itemize}
		\item  Копия или модель конечного изделия изготавливаются из легкоплавкого материала.
	
		\item Эта модель окружается керамической массой, которая затвердевает и образует форму.
	
	\item При последующем нагревании (прокалке) формы модель отливки расплавляется и удаляется.
	
	\item Затем в оставшуюся на месте удалённого воска полость заливается металл, который точно воспроизводит исходную модель отливки.
	\end{itemize}
	
	\item Литьё по газифицируемым моделям
	
	\item Центробежное литьё --- используется при получении отливок, имеющих форму тел вращения. Подобные отливки отливаются из чугуна, стали, бронзы и алюминия. При этом расплав заливают в металлическую форму, вращающуюся со скоростью 3000 об/мин.
	
    \item Литьё в оболочковые формы
\end{itemize}

Оборудование:
\begin{itemize}
	\item Литейные печи. Специальные устройства, в которых плавится металл, называют литейными печами.
	\item Машины для литья. Это вид оборудования используется для отливок, он помогает им полностью заполнить форму.
	\item Ковши.
\end{itemize}


\section{Документация}

\begin{enumerate}
	\item Маршрутная карта
	\item Операционная карта
\end{enumerate}


\begin{enumerate}
	\item Определение последовательности технологических операций
	\item Оформление маршрутной карт
	\item Разработка технологических операций
	\item Оформление технологического процесса
\end{enumerate}





















\end{document}









